%---------------------------------------------------------------------------%
%->> Backmatter
%---------------------------------------------------------------------------%
\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}

在本文完成之际，我谨向所有给予我支持与帮助的师长、同学及家人表示由衷的感谢。

首先，特别感谢我的导师王磊老师。在硕士研究生期间，王老师严谨治学的科研态度和深厚敏锐的学术造诣让我受益匪浅。从论文的选题构思、算法方案设计到最终的撰写定稿，每一个环节都凝聚了王老师的悉心指导。他总能在我研究陷入瓶颈时，给出精准且富有启发性的建议。在实验室日常工作中，王老师平和谦逊的为人准则和对科研纯粹的热爱，不仅拓宽了我的学术视野，更教会了我如何以严谨、踏实的态度去面对工程难题。

感谢实验室主任李嘉茂老师、副主任朱冬晨老师以及朱孟莉老师。感谢各位老师为我们营造了开放包容的科研环境和浓厚的学术交流氛围。在实验室的组会讨论与日常交流中，老师们高屋建瓴的见解使我得以从更系统的视角审视 SLAM 后端优化的复杂挑战。

特别感谢张广慧老师在我攻读硕士期间给予的关怀与热心帮助，他在我遇到科研挫折时给予的鼓励是我坚持前行的动力。在实验开展过程中，感谢罗艺华老师、王司东老师和徐友飞老师在硬件调试、实验数据采集及异构平台维护等方面提供的鼎力支持。

感谢实验室的各位同窗，在这里我度过了人生中最难忘的一段时光。在科研工作的无数个日夜里，我们共同探讨算法实现中的细节，在白板前反复推演公式，在实验台前彻夜调试逻辑。特别感谢邓兴元、周昊龙、张晨帆、刘润泽、张植尧、惠守涵、何源正、王梦斐、李慧婷、骆广烜、王贤平、吴雨婷、韩大千等同学。感谢你们在 FPGA 异构平台搭建、论文绘图以及答辩准备过程中给予我的宝贵建议与无私帮助。正是因为有你们的陪伴与鼓励，那些枯燥的调试过程才变得充满动力，这段纯粹的同窗情谊是我硕士生涯中最珍贵的收获。

感谢中国科学院上海微系统与信息技术研究所提供的优越科研条件。在这里，我不仅掌握了前沿的学术资讯和一流的实验设备，更学会了如何独立面对复杂的工程难题，这为本文基于 FPGA 的软硬协同设计方案的落地提供了坚实保障。

最后，深深地感谢我的家人。正是你们多年如一日的默默支持、理解与包容，才让我能够毫无后顾之忧地投入到学业之中。每当我感到焦虑时，家人的关爱总能给予我最温柔的力量，你们永远是我前进道路上最坚实的后盾。

\rightline{2026年6月}
\chapter{作者简历及攻读学位期间发表的学术论文与其他相关学术成果}

\section*{作者简历：}
2019年9月——2023年6月，在福州大学物理与信息工程学院获得学士学位。

2023年9月——2026年6月，在中国科学院上海微系统与信息技术研究所攻读硕士学位。

% 工作经历：

\section*{已发表（或正式接受）的学术论文：}

{
\setlist[enumerate]{}% restore default behavior
\begin{enumerate}[nosep]
    \item BU Yiheng, LUO Yihua, WANG Lei, et al. Hardware/Software Co-design and Implementation of FPGA-based SLAM Backend Accelerator[J]. Robot, 2026.
    % \item 已发表的工作2
\end{enumerate}
}

\section*{申请或已获得的专利：}

王磊,卜怡恒,罗艺华,朱冬晨,李嘉茂.基于稀疏矩阵分解的 SLAM 后端优化方法及硬件加速器架构,中国,发明专利,申请号:202610199997.0

% \section*{参加的研究项目及获奖情况：}


\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页，可根据需要设定页眉页脚样式，如 [noheaderstyle]
%---------------------------------------------------------------------------%
