%!TEX root = ../Thesis.tex
\chapter{总结与展望}\label{chap:conclusion}

\section{全文总结}

随着自主移动设备对高精度、高实时性空间感知需求的持续增长，视觉 SLAM 技术在嵌入式平台上的落地应用已成为研究热点。然而，SLAM 后端优化涉及的大规模稀疏矩阵构建与线性方程组求解，具有极高的计算复杂度与内存访问压力，传统嵌入式 ARM 处理器难以实时完成。本文围绕这一核心矛盾，提出并系统实现了一套基于 FPGA 的软硬协同 SLAM 后端加速方案，将“舒尔消元 + EKF 增量更新”的算法策略映射为可在 Zynq UltraScale+ 平台高效运行的异构硬件架构。全文各章的主要研究内容总结如下。

\textbf{第二章}系统建立了软硬协同后端所依赖的算法理论基础。以针孔相机模型与径切向畸变校正为起点，推导了视觉重投影残差的数学表达，并介绍了基于 SVO 2.0 半直接法的视觉前端处理流程。在惯性测量建模方面，引入了 IMU 预积分理论，将两关键帧间的高频测量压缩为独立于起始位姿的相对运动增量，有效避免了状态向量的维度膨胀。在后端优化框架方面，推导了高斯牛顿与 Levenberg--Marquardt 求解算法，分析了滑动窗口边缘化机制的实现逻辑，并以 BA 的 Hessian 矩阵箭形块稀疏结构为依据，推导了舒尔补消元的降维公式。本章最终提出“舒尔消元 + EKF 更新”的轻量化求解策略，将计算主体归结为雅可比累加与 $3 \times 3$ 矩阵求逆两个规则化计算核，为硬件加速器的算法映射奠定了理论依据。

\textbf{第三章}从系统顶层出发，完成了异构 SoC 加速器的整体架构设计。在软硬件功能划分上，以逻辑密集型任务归 PS、数据密集型规则计算归 PL 为原则：PS 端 ARM 负责多传感器同步、SVO 2.0 视觉前端追踪、滑动窗口状态管理与 EKF 位姿更新；PL 端 FPGA 专注于观测处理与雅可比并行生成、Hessian 矩阵块在线累加、SOB 动态门控与 Schur 消元引擎调度。在通信协议层面，设计了三通道 AXI 架构：AXI4-Lite 负责控制寄存器的低延迟配置，AXI4-MM 结合 DMA 引擎实现大吞吐量数据搬运，硬件中断线消除了处理器轮询开销。双缓冲乒乓调度策略将 DMA 预取与流水线计算在时间轴上交叠，有效隐藏了片外存储访问延迟。

\textbf{第四章}完成了 Schur Kernel 硬件加速器的详细设计与实现，是全文的核心章节。雅可比计算模块采用 5 级深度流水线：Stage 1 将世界坐标系路标点经四元数旋转变换至 IMU 坐标系；Stage 2 利用外参完成相机坐标变换，切换外参常量实现左右目复用；Stage 3 计算重投影残差并执行 Huber 加权与观测方差归一化；Stage 4 并行输出位姿雅可比 $\mathbf{J}_p$ 与路标雅可比 $\mathbf{J}_m$；Stage 5 执行外积累加，写入地址由 SOB 紧凑偏移直接生成，无需显式索引表。SOB 编码机制采用 8 位位图紧凑表达滑动窗口内多状态、多相机的观测活跃拓扑，配合状态级旁路与相机级时钟门控，自动跳过零块计算。Schur 消元模块针对 $3 \times 3$ 对称矩阵以代数余子式法计算逆矩阵，引入奇异性保护与 3 路并行 MAC 阵列，并将结果对称性用于减少约 50\% 的冗余写操作。上述设计将 Hessian 矩阵的片上 BRAM 占用压缩至仅 $\mathbf{67\,\mathrm{KB}}$。

\textbf{第五章}在 Zynq UltraScale+ 平台上完成了全系统集成与实验验证。传感器标定采用 Kalibr 工具链完成三阶段离线标定，为实际平台实验提供了精准的噪声模型与外参基础。在轨迹精度方面，EuRoC 数据集上 FPGA 方案与全软件基准的平均 ATE 分别为 $\mathbf{0.073\,\mathrm{m}}$ 和 $0.075\,\mathrm{m}$，精度等价；TUM-VI 数据集上 FPGA 方案平均 ATE 为 $\mathbf{0.152\,\mathrm{m}}$，优于软件基准的 $0.182\,\mathrm{m}$。在计算效率方面，Schur Kernel 将单次后端优化延迟从 $2.84\,\mathrm{ms}$ 压缩至 $\mathbf{0.76\,\mathrm{ms}}$，实现 $\mathbf{3.74\times}$ 加速比，系统后端优化频率稳定在 $\mathbf{25\,\mathrm{Hz}}$ 以上。在资源与能效方面，BRAM 占用为 $\mathbf{67\,\mathrm{KB}}$，显著优于同类方案（最低对比为 $230\,\mathrm{KB}$）；单帧能耗为 $\mathbf{19.1\,\mathrm{mJ}}$，为所有参照方案中最低。SOB 编码在典型稀疏率 50\% 场景下将总浮点运算量降低约 $\mathbf{45\%}$（从 $1.687\,\mathrm{M}$ 降至 $924.3\,\mathrm{K}$），$\mathbf{H}_{pm}$ 存储减少 $27.77\%$，DMA 传输减少 $22.72\%$。户外真实场景的部署测试进一步验证了系统在动态环境下的工程可行性。

综上，本文提出的 FPGA 软硬协同 SLAM 后端加速方案，在精度、实时性、资源效率与能效四个维度上均实现了预期目标，具备面向嵌入式移动平台的实际部署价值。

\section{主要创新点}

本文的主要创新点归纳如下：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{提出了面向嵌入式实时约束的“舒尔消元 + EKF 增量更新”算法策略}。针对传统 BA 在嵌入式平台上 LM 迭代计算量过大的问题，本文将舒尔补消元后的等效信息矩阵与残差向量代入 EKF 观测更新步骤，以单次卡尔曼增益计算替代多轮矩阵分解迭代，将后端计算主体归结为高度规则化的雅可比累加与 $3 \times 3$ 矩阵求逆两个计算核，实现了算法复杂度与硬件友好性的统一。

    \item \textbf{设计了基于 8 位稀疏观测位图（SOB）编码的两级动态门控机制}。针对滑动窗口 VIO 中观测关联的稀疏性未被充分利用的问题，提出以 8 位位图紧凑编码 4 个滑动窗口状态与左右目双相机的观测活跃性，并在硬件流水线前端实现状态级旁路（State-level Bypass）与相机级时钟门控（Camera-level Clock Gating）两级稀疏跳过机制。SOB 解码得到的非零子块紧凑偏移直接用于 BRAM 写地址生成，兼顾了计算省略与存储压缩。典型场景下，该机制将总浮点运算量降低约 $45\%$，BRAM 占用压缩至 $67\,\mathrm{KB}$，为同类方案中最优。

    \item \textbf{构建了支持左右目分支复用的 5 级深度流水线雅可比计算模块}。设计了从世界坐标变换至 Hessian 矩阵在线累加的完整计算流水线，并在坐标变换级通过切换外参常量实现双目分支的单硬件路径复用，有效减少了资源占用；在残差级集成 Huber 鲁棒加权，在 Hessian 累加级利用 SOB 偏移实现非零子块的稀疏直写，消除了传统稠密写操作对带宽的浪费。

    \item \textbf{实现了针对 $3 \times 3$ 对称矩阵的并行化 Schur 消元核心}。面向 SLAM 中路标块均为 $3 \times 3$ 对称正定矩阵的特点，以代数余子式法并行计算 6 个独立余子式，引入奇异性保护机制防止数值溢出，并利用结果矩阵的对称性将输出写操作减少约 50\%。Schur 消元模块输出的降维位姿方程 $(\mathbf{S}, \mathbf{b}'_p)$ 直接供 PS 端 EKF 更新使用，实现了 PL 与 PS 之间的高效数据交接。
\end{enumerate}

\section{后续工作展望}

尽管本文在基于 FPGA 的 SLAM 后端加速方面取得了较为系统的成果，但仍有若干方向值得进一步深入研究：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{前端视觉处理的硬件化集成}。本文的视觉前端（特征追踪、光流计算、深度滤波）仍在 ARM 端以软件方式运行，成为制约整体系统吞吐率的潜在瓶颈。后续研究可探索将 FAST 特征检测、稀疏光流金字塔与双目深度估计整合至 PL 端，构建从图像输入到后端 Hessian 输出的全流水线单芯片加速架构，进一步提升前后端联合实时性。

    \item \textbf{支持更广义的相机与运动模型}。当前系统针对针孔相机模型与固定滑动窗口大小进行了专项优化。面向无人机等平台的广角或鱼眼相机需求，未来可扩展雅可比计算流水线以支持等距折射（Equidistant）等非线性投影模型，同时研究自适应窗口大小的硬件调度策略，以在快速运动与弱纹理场景下进一步提升鲁棒性。

    \item \textbf{大规模地图与回环检测的硬件加速扩展}。本文专注于滑动窗口局部后端优化，尚未涉及回环检测触发后的全局位姿图优化。后续工作可研究将位姿图的稀疏线性求解器（如基于 Cholesky 分解的 $g^2o$ 求解核）与 Schur Kernel 共存于同一 FPGA 平台的资源分配与调度策略，使系统具备处理长时间大规模建图任务的能力。

    \item \textbf{神经辅助的语义 SLAM 软硬协同加速}。随着深度学习在视觉里程计与语义理解中的广泛应用，探索将传统几何 SLAM 加速器与神经网络推理引擎（NPU/DLA）相结合的异构加速架构具有重要意义。在 Zynq 平台的 AI Engine 或外接神经网络加速卡上部署轻量级特征提取与回环描述子网络，与本文的 Schur Kernel 构成感知-优化协同流水线，有望在保持精度的同时进一步降低系统整体功耗。
\end{enumerate}
